[原創+長文] 探討所謂既電影深度

呢篇文想討論其實電影有咩深度可言。

我認為電影係戲劇，戲劇係藝術，藝術係一個message。所有藝術都有message。可能你會問阿歷山大大帝個雕像有咩message，我會答你—對權力的認可和崇拜，都有宣示主權的意義。既然message 咁緊要，正正訧說明原創係幾咁緊，抄襲係永遠有lost in translation。

戲劇，根據古希臘的意思就係do同act，行為、動作、模仿。而法國文評家布魯尼提耶Ferdinand Brunetière (1849-1906) 著作The Law of The Drama 就進一步提出一劇之本──劇本的基石──衝突。

衝突一開三為：
Ａ人與人的衝突
Ｂ人與環境、社會的衝突
Ｃ人內心的衝突
（ps. 我覺係排名不分先後，因為一個好劇本係應該有齊三種。）

劇本就係一個個衝突既起承轉合組成。

講深度可能好難量度，不如我地反老還童返中學講「層次」。要明白有層次，就先要明白咩係單層次同無層次。中文好貼切，劇情──有劇力有感情，劇引出情，情引出劇直到永遠。

層次１﹕「有一日我比人打（Ａ），好傷心，喊」──有劇有情，但得單線，所以得一個層次

8層次２﹕「有一日我比人打（Ａ），喊（Ｃ上），但好開心，因為第一次有人在乎到要打醒我（Ｃ下）」──咁就升咗一個層次，因為有兩個合理衝突係個事件中，又有得反思。

層次３﹕「有一日我比女朋友打（Ａ），喊，但好開心，因為第一次有人在乎到要打醒我（Ｃ上），但我又好唔開心（Ｃ下），因為我改唔到佢就會走（Ｂ）。」有齊三個衝突，有反思。

層次４﹕「有一日我比女朋友打（Ａ），喊，但好開心，因為第一次有人在乎到要打醒我（Ｃ上），但我又好唔開心（Ｃ下），因為我改唔到佢就會走（Ｂ）。而最後佢走咗。」有齊三衝突，又有後續，又有反思。

睇下一個簡單事件可幾有深。呢個就係我對層次or深度的睇法。

Reference:
Brunetiere,F(1965) The Law of the Drama

（待續）

lm

第一次發文有人理，好感動

高汁 lm

留名跟進

深度有咩意思，點解唔講白d呢

btw 留名學習

會唔會簡單教點寫劇本

無專知識學歷，一切從中學中文選修讀過幾堂戲劇，個三個衝突可以係啓x中文s5教課書搵到,。其他知識都係電台youtube睇書學

所以只可以評論

Maslow's Hierarchy of Needs
馬斯諾需求金字塔

呢個金字塔係一個金科玉律既金字塔，讀管理心理社會乜鬼都有機會掂到，所以月入50k既ching可以唔洗睇，要睇都睇doctor d 論文啦！？

Maslow 提出人既需求既層次，一層一層搭上去，無基層就無高層。

由頂到底
5自我實踐既理想
4尊重
3愛、被重視、存在感等
2保安、建築物穩固等
1維持生命既水、食物、氧氣等

(reference入要有圖）

經濟
經濟依個概念源於一個設定--「需要」同「稀少性」，係指定環境下的 goods只要有需求同稀少性就有經濟出現。例如係地球你唔會比錢買空氣，但係太空就老婆本都比埋買啖氣。

點解講故事講電影都可以义到經濟同依個金字塔呢？因為劇本源於衝突，有依兩個工具就好易定義衝突。

reference

(待續)

留名學嘢 樓主

大象席地而坐

好多野都好認同，等更新

但"所有藝術都有message"就好有保留

因為藝術可以係好簡單，只係美既表達，形象化一個美既概念，當然你話美都係message我無野講

多謝你意見。

我的確將message 超級廣義，對我來講，一個藝術反映到情緒狀態（或者係病）、嗰個人個思想，已經係message。

如果你有自己見解都可以留個言

衝突唔止三樣
Ａ人與人的衝突
Ｂ人與環境、社會的衝突
Ｃ人內心的衝突
D人同大自然的衝突
E人同超自然的衝突

好似仲有一樣但唔記得

多謝補充。
我將DE分類於B。

B 人與社會的衝突
主要係人同社會制度的衝突, 好似人同黑奴，封建制度對抗果D
D, E 就真係人同大自然/超自然，好似災難片, 鬼片
類型完全唔同，其實唔應該歸埋一類.

你好，對我嚟講藝術係就係"美既表達"

簡單去講，就係靚既野都可以定義為藝術，無論係內容，心態，手法，技巧，包裝。只要有美既元素，都係可以定義為藝術。

一個字唔係藝術，但係一首詩可以係，書法都可以係，雕塑可以係，一段字可以係藝術，但一本書又可以唔係，但係一個故事都可以係。重點係"美既表達"。

我都好鍾意睇電影，雖然唔係學術類型。樓主加油。

角色的作用

既然講得劇本源於人既衝突，咁角色就係重要一環。一般來講電影係講故事，故事就有起因同結果。角色就係演繹依啲起因果。

不如我地試諗下咩係主角咩係配角先。連奧斯卡都無答案......。你話出鏡時間？沉默的羔羊就答你19分鍾可以攞影帝。你話片酬？Iron Man 高過Spiderman。所以我用自已既角度答你。

一個故事係講人，角色開頭係一個胎，結局係一個人。係有成長既，一個角色成長幅度多少，就定義佢做主角定配角。

而大多配角係故事入面係可以有相重身份、語帶相關等弦外之音。佢地隨咗係故事一部分，仲係主角的分身。代表著主角的一面，帶有象徵意義。

例子有哥普拉既The Godfather (1974)(原著作者Mario Puzo）入面既老教父Vito，佢三個仔就分別代表佢火爆、冷靜機智、軟弱既一面。所以Vito得半套戲都係主角。而Michael 由無名小子變教父既過程及心聲幅度，無疑係一個主角。

依種精密度若加上角色本身作用連到埋一齊，某程度上可以話係一種深度。

角色係故事中成長既幅度、原因、結果、有幾以想不到就係層次既一種量度方法之一。

reference

（待續）（今日到此）

by the way，請問有無人可以教我點唔quote 出文？

高汁留名

嗰幾句例子有啲王家衛feel

嘩，上咗咁多年高登連登影視台
第一次見有人開啲咁有建設性嘅post
樓主加油

個人認為無意思，但可以令人思考嘅即可稱為「藝術」。
例如，一個原始人整咗一隻碗，呢個唔係藝術。
但係，一個原始人喺碗上面畫畫，呢個就係藝術。

所謂藝術，以現實主義用講其實就係「畫蛇添足」嘅嘢，
但喺心理層面或者意識層面上，佢係有意義。

「藝術」與「智慧」係分唔開，所以動物冇所謂嘅「藝術」，
而「藝術嘅深度」，於我睇嚟就係誘發到你諗幾多嘢嘅指標。

中學教arts既miss講過有message先可以叫做藝術品, 反之只係一件工藝品

梵高既向日葵
達文西既蒙羅麗莎

佢地既message係咩

利申，我真係唔識

定係有meaning 比起有 message既講法更合適

王家衛話比世界聽
電影深度其實唔洗咁複雜 劇情唔洗起承轉合
有Feel就得

其實係，我都覺得藝術既原意係將創作者心入面既意象呈現出黎，令觀眾感受到創作者既感受，所以有feel就可以有藝術價值

但係起承轉合都好重要，佢令成個故事有趣刺激，唔會悶，可以話係作為一樣工具令觀眾更容易感受到你想表達既feel

所以我覺得如果淨係得feel，可能有藝術造詣既人先識欣賞，但係如果有feel+起承轉合，就可以做到雅俗共賞，咁先係上品

今次講講導演，一兩個鍾內出文。
出咗幾編文，讀者們覺得點

太長?太短?
理論:例子 比例我盡量控制係 1:0.5至1.5之間

比啲意見，因為我份稿至少長過出文1倍，覺得唔夠我可以CUT少啲

導演既影響力

講完劇本同演員，就要講下導演。如果你GOOGLE導演的job description，你會發覺佢做好多account、planning、negotiation等工作，而關於幕前觀眾睇到既設計就比較少。要知道導演既手法，似乎要個別研究每個導演。

以我見解，一個編劇寫既係小說，而導演加上編劇先係戲劇。我會話佢地最大分別係編劇著重既係資訊量同邏輯；而導演著重既係情感同情緒。技術上導演負責分鏡(Storyboard)、畫面(Shooting)同埋引導演員(Directing)等等。

史上有唔小導演超脫「同編劇合作」既本質，依班導演用影音將故事「昇華」到另一個層次。依個場有唔少王嘉衞FANS，以我對王嘉衞認識之少，就不宜班門弄斧。

荷蘭球王告魯夫既說話:「十一個位置用最強既人，你唔會有最強隊伍，只會有十一個勁人。」先前講到可以用配角影射主角，導演的工作就係運用分鏡將抽像而無形既象徵呈現出來。而因為有影射成份，所以配角同主角既要相似，又要保持角色獨特性格。例如The Godfather 1&2 by Francis Ford Coppola (1972 & 1974)。

希治閣：「拍攝炸彈爆炸，觀眾係唔覺得恐怖。但話比觀眾知５分鍾後爆炸，然後畫面見著角色正常生活５分鍾，先係恐怖，即使最後無爆炸。」現實時間掌握係導演好重要既工作，因為觀眾既情緒係好需要醞釀。鏡頭過長或過短都會令觀眾覺得唔好睇。

所以一個好導演係要協調到所有野，唔係我依啲凡夫俗子可以輕易解釋。

因此本人極討厭「X分鍾看完電影(XXXX)」既YOUTUBER，佢地就係抄到劇情抄唔到MESSAGE同導演既人，所有片除咗抄依個道德罪行之外仲有大量lost in translation。一班比盜版更可怕，慢謀殺電影工業既人。

由於導演功力會有大量劇情透露，所以例子會另外出case study。

reference

(待續)

第一篇有其實有彩蛋
單層次同無層次係我眼中係有分別既。但我無解釋。
完成到一個邏輯就已經有單層次，而無層次就係連邏輯都不成。

唔知大家心入答案又一唔一樣呢?

師兄都幾多錯字下。係王家衛唔係王嘉衛
你話現實時間掌握好重要的確冇錯。因為電影係會俾銀幕時間限制，大部分戲都係正正常常90至120分鐘，點喺呢120分鐘或更少入面講哂成個故仔，要有起承轉合，勁啲要有埋反思同教訓之類既嘢係好考導演，剪接既功力。尤其係改編電影，因為改編既文本往往都冇時間既限制，長又得短又得，《刺客聶隱娘》文本得200幾字都拍到一套劇，呢個改編既難度係極大既。但係一個shot既長度我覺得唔會影響套劇好唔好睇，《刺客聶隱娘》個個shot都分幾兩分鐘咁，但係個情緒表現到出嚟既話我覺得係好睇既。好似王家衛好多戲都剪得好快，一個動作一秒一個shot，但係又有佢個節奏感係冇問題既。與其這居一個shot既長短會影響佢好唔好睇，不如話個剪接符唔符合套戲既風格更加重要。《變形金剛》之所以咁撚垃圾係因為同一時間佢個畫面好多層次，但係又得嗰一秒，觀眾根本睇唔撚切就cut左，所以冇人會明佢發生梗乜撚嘢事。不過今時今日啲戲一係冇腦爆谷片，一係低質sell本士，電影研究係得翻行內人，影評人同電影系會理

與其話一個shot既長短會影響佢好唔好睇，

屌，我都打錯字
Sorry ,quote多左次。

我補充番，個shot 要長定短係要視乎佢既作用。所謂過長同過短係相對，無黃金比例。

好多shot昇華唔到部電影響，但要破壞一部電影只需要一個扣分既shot。

係依個前題下，一個唔扣分既shot重唔重要？

個人認為可以講長少少
睇晒你幾篇文感覺啱啱入肉就完
Anyway 好開心可以喺到傾到電影呢樣嘢

講開shot 我覺得之前Viutv套《短暫的婚姻》喺劇集上示範咗咩叫運鏡
香港嘅電影同劇集大部份仲停留喺靠對白交待背景嘅階段，
變相浪費咗唔少時間，《短暫的婚姻》好多時用鏡頭講故事，
簡簡單單一鏡已經話晒畀你知發生乜嘢

咁我覺得一套戲唔會因為一個shot就即刻變差既，好多時都係幾方面都出事先會柒。好似《復仇者聯盟》咁，可以講得上大部分運鏡都冇意義，0場面調度，音樂無辦法推動情緒。但係因為佢有個尚算合理既劇本，一堆立體人物令到佢都算唔上一套爛片。
而《吸血新世紀》第七集真係我睇過既爛片之霸，《復仇者聯盟》做得唔好既野佢一樣係柒既，加上嗰個年代唔知點解都可以咁差既電腦特效，同埋史無前例既垃圾劇本同埋平面既人物性格，好成功咁成為一舊屎。所以睇得岀一套垃圾戲係環環緊扣，環環出事既。
至於唔扣分既shot我其實唔係好明係乜意思，我當你係講啲可有可無既場口。咁呢啲缺乏張力既場面好多時都係俾觀眾抖下，消化下上一場既訊息。咁冇呢啲都得既，咪會好似王家衛咁要睇完先明囉。

留名

就好似一個跳遠咁，要步廿米（普通shot) 先到跳（高潮shot ）個一下，之前跑既步對整體成績唔會有好大影響，但是旦一步（shot）絆到(扣分)都會破壞整個表現。

咁每一步重要啲定高潮個步重要啲呢？

我試下搵實例

支持樓主

角色的描寫維度(Dimension)

前文中，定義主角同配角既原則係我自己推論既，而當我再作進一步資料搜集就發現早係20年代就有一位英國人E.M. Forster(1879-1970) 提出平面角色(Flat character)同立體角色(Round character) 概念。睇完啲資料後，不禁令我懷懝奧斯卡唔定義主角配角既原因......。

言歸正傳，有新料就再一齊交流下角色創作。

一個人係有自己既歷史、家庭、信仰、理想、人際、優點、缺點等等元素。一個角色自然都有上述既元素係入面，但有幾多要寫入故事就係幕後要苦惱既工作。理論上描寫得越多，就越有真實感。

平面角色(Flat character)
平面角色跟我先前對配角定義相近，一般來講佢地喺故事入面係「無成長」、「100%聖人或壞人」、「有明顯單一既專長或短處」等。而最後要既特點係面角色有固定性同可預測性。固定性同可預測性令編導可以用平面角色做衝突既起因或解藥(工具人)。

例如係王晶既逃學威龍(1991)入面黃局長咁，佢既角色係上司，工作就係比「任務同催促」(即係衝突)周星星。黃局長係部電影開頭係專橫無理、唔會升職、唔會有感情變化、唔會錯，而且佢一出場，觀眾就知佢咩人同以上特性。依種就係最典形既平面配角。

立體角色(Round character)
同平角色相反，佢地有缺憾同時有優點、有感情、有成長同會經歷起承轉合等。即使配角都可以立體，但主角就最適合立體描寫，因為立體角色有不可預測性。

講完黃局長就到周星星，電影開端係一次模疑訓，周SIR一己之力KO恐怖份子，充份表現到個人判斷力、體力等優點，卻反影出個人英雄主義，無團隊精神。終於比黃SIR逼做臥底，係學校成長，最後係學校槍戰首尾呼應，周SIR帶領Johnny同細龜打贏咗，展現出團隊精神仲鍾意埋讀書。依種就係立體主角係電影既作用。

而唔少文章都有提及到兩種角色各自功用，如果太多立體角色會令劇本緩慢、無立體角色又會過於平凡，所以好既劇本應該係有齊兩種，每個角色根據劇情需要而決定佢既描寫幅度。

除咗大分兩類，仲有唔少細類，遲啲再講。

Reference
E.M. Forster(1927) Aspects of the Novel,
[url]
[/url][url]
[/url][url]
[/url][url]
[/url][url]
[/url](待續) 明天再戰

Dc有深度

戲劇源於衝突
衝突源於對立
王家衛既戲係冇完整劇本 唔係冇衝突冇對立 所以王家衛既戲理應係有內在衝突
不過我就成日都諗電影係咪要有戲劇先有深度 事關我覺得電影離不開畫面

以前藝術係為宗教而生，係對宗教嘅膜拜
現代藝術就離唔開我哋嘅社會，甚至同Science息息相關

外傳

講咗幾個欣賞電影既角度，就講下一啲提外話——人力資源(Human Resource) 既甄選戰略(Selection strategy) 。

Multiple Hurdle Strategy
多重障礙甄選制度

Multiple Hurdle 中文即係多重障礙，換句話說就係多門檻。一個職位有自己既工作描述(Job description)，即係工作具體既職務、責任、條件、活動等等。有JD就可以設計工作標準(Job specification)。導演既JD負責電影既製作、引導、預算、畫面構圖等。

JS工作標準，係一份針對JD而設立既一份文件，用作甄選職位空缺所用既。要甄選一個職位就要知道個職位有咩門檻。既然導演工作係製作、引導、預算、畫面構圖，咁JS自然係戲劇既經驗學歷同數學。

當製作JS後，一般來講JS係有兩個以上門檻，HR認為通過到所有門檻既候選人就係最適當人選。即Multiple Hurdle Strategy。

Compensatory Strategy
補償戰略

當候選人出現弱點喺某個門檻(A)，HR未必會即時淘汱候選人，因為候選人可能係另一個門檻(B)中表現突出。當門檻B既價值高過A，候選人都有被聘用。即侯選人能高效協調電影，但在數學方面表現惡劣，仍有機會獲聘用。

假設王家衞以弱電影劇本發揮出頂級導演功力，被評為有深度。是否證明王家衞否定了劇本既價值?

利益申報:睇過好少王導電影，未能評價王導。劇本弱之假設源於坊間影評。

Reference
Woods, Robert H., Johanson, Misty M. and Sciarini, Michael.2012. East Lansing, Mich.: American Hotel & Lodging, Education Institute. p.122-123

推

今日未必出到文
唯有介紹大家睇

Psycho觸目驚心（1960） 希治閣
78/52（2017）Alexandre O. Philippe(紀錄片)

觸目驚心，我覺得係一部由導演昇華層次既電影，而78/52就分析導演係剪接上既過人之處。

部紀錄片已經用好簡單直接既風格講解，原來我諗住出一編文講，但發現我道行未夠，寫既內容都只係再翻譯，所以決定推介各位自己睇。

香港Netflix有，不過Psycho 係4 比3，而BD版好似係16比9，睇咩版自己決定。我係睇netflix既。

我就覺得電影好難去拆開一個個shot討論。因為電影呢樣嘢有太多解讀方式同埋同時間有好多種媒介去表達梗嘢，一定要完整一套戲去討論先有價值。
一套戲一定有文字，畫面，音樂，對白，音效去組成，加上好多戲都有大量既母題，再加埋剪接，所以佢成個表達方式好緊密。正因為咁，一套戲要岀事好難，因為好難樣樣嘢都唔掂，是旦一樣好都可以救翻套戲，例如《復仇者聯盟》，《賭x系列》。而同一時間，一套戲要上神枱都好難，最起碼畫面要靚，對白要精警，剪接要講到個故仔，音效要到位，音樂要堆積層推動到情緒，先叫為一套好戲。
同埋宜家主流電影製作有哂框架流程，好少會有差既製作去影響套戲。而藝術片又有大量既影評人去解讀，即使真係有一個半個shot岀事，影評人都會當係導演意圖或者藝術手法去解讀。咁樣其實令到上到畫既電影係好少一場差，只會場場都差。而所謂既一場拍得差，好多時都會變左係觀眾睇唔明。

暫時只搵到部恐怖片，製作人都一致認為嗰個怪獸畫面會破壞電影，Bird Box(2018) Susanne Bier。可惜佢地最終剪咗，睇唔到隻怪獸點破壞鏡頭。

我諗恐怖片中既笑點，同笑片中唔覺意既恐怖畫面、冒犯意識，會比較易摧毀電影。
reference

王家衛嘅作品主題係「遺憾」
呢樣就係佢嘅內在衝突
佢拍來拍去都係講人嘅執念
人無法放低往事
精神上不斷自我折磨
甚至影響一生

老實講，依個Post都唔算有深度
3頁都冇老塔、褒曼、費里尼
我睇法係建議樓主用學術系統去解構電影，首先要用本體論，而唔係用其他藝術做例子，電影有屬於電影既理論

留名學嘢

In terms of art, it becomes subjectivity then

咁我又覺得討論班意大利新寫實主義同埋法國新浪潮導演又好難引起討論既。我諗喺度講高達會有好多人當佢係日本嗰個。

不過我都覺得如果樓主可以用作者論去分析翻一個導演會更加好

多謝你意見。

我本身唔識演員既技術，依個post 都唔會有對依範疇有咩深入見解。因為藝術本身係一種要浸淫既操藝，依家刨文都唔會有具邏輯既見解。

至於學術角度，有無想關keyword 同方向可以提供？

其實我無預告到依個post係有深度，只係一個探討，

case study 我打算排係概念後先出，因為我會用我全post既概念做標準。而且選擇咩電影，係lihkg係一個政治傾向，我預計一出就會有世界大戰，殺死咗個post。

Federico Fellini、Ingrid Bergman？同埋邊個老塔？

好耐之前save低嘅一張圖，可能岩你用

呢張清啲

唔好低估連登仔，呢類post之前都有開，高登時代更加多
唔係話討論舊人神作或者小眾電影先算討論電影，但至少有準則先會有更深入討論，否則又係大家各自表述

高汁lm

依家越黎越少，甚至認真討論嘅post都少

咁依個係成個香港既問題
工時長到嘔、壓力大既香港人大部份只會當電影係娛樂，極其量就只會討論大片好睇定唔好睇

同意電影有屬於電影既理論 唔係話將你識得既野串埋一齊就可以自成一派
Maslow's Hierarchy of Needs係全港中學雞LS科拋書包既公廁例子
scarcity直頭中四第一堂econ就教到

有無啲電影理論既文章可以share下？

比較多人首先探討既係電影既敍事手法 就咁講有d抽象 我諗可以理解做講故事既方式

而單單針對電影敍事方式既最根本 學院派之間已經有唔同睇法

可以睇下approaches to narrative theory
其中levi strauss佢對衝突既見解幾有趣

btw唔係話唔鼓勵你另闢蹊徑 不過當你消化左唔同人既諗法 對你思考上會少好多盲點

多謝先！

不過我覺得無論係個post到、定係自己性格上都無拒絕接收訊息。

至於敍事手法，依家研究緊linear同nonlinear既主題，寫好先出文

老塔=Andrei Tarkovsky

我覺得與其去討論深度係啲咩
不如定義返無深度係啲咩
自自然然深度就會浮現返出黎
因為嘗試去定義無數種既電影藝術係無乜可能有盡長盡既答案
但定義邊啲係無深度就好易入手

當然冇咁既意思 純粹覺得你在下一盤很大的棋

用深度作為命題好難 因為深度冇一個量度標準 一般人不外乎覺得係以下類型係有深度

1. 背後message引起反思 人性探究呀 生命意義呀等等
2. 導演既敍事手法好難明 睇完好似若有所思咁樣

但係你話鋒一轉就講到去衝突既層次
唔通有層次就等同有深度?
我可以好武斷咁講 葉生d愛情戲一樣做到你講既層次

遲啲會講衝突層次帶出既message，可能會用片種來講，又可能會用case study講。

message 好多時會係一種價值觀，我最後會從「兩個價值觀既衝突」既角度講深度。

你用第一編當然唔會睇到啲咩意思。因為我都未出重點。

另外，個sample只係4個sample各自相對分出層次，並唔係絕對有深層次。sample簡單既目的係要照顧唔同資歷既讀者。

聲明：本人並未有否或肯定變形金剛、英雄片、葉念森等等作品。

首先電影絕對唔等於戲劇
如果唔係電影就唔會係第七藝術

感覺上樓主討論嘅位置停留左係Hollywood 嘅圈子
比較近大眾口味得黎比較有深度
但絕未到討論藝術電影嘅程度
不過現今嘅藝術電影真係唔多又小眾
因為市場問題

如果樓主係講緊比較好嘅Hollywood 戲依個絕對係好post
同時都係研究電影入門嘅好好嘅起步點

另外一點王家衛劇本能力絕對係非常高
可以留意返江湖龍虎鬥，最後勝利，旺門卡門嘅劇本絕對比同期江湖片，警匪片都好好多
都係同樓主所討論緊嘅劇本，人物，shot等要素嘅教科書式教材

如果要認真討論藝術電影
除左一堆神枱導演要討論外
法國新浪潮不得不提，基本上係佢地確立電影係藝術

以往講開藝術=有message
唔係錯但時代變化到今日都要開始變
因為太易做到有message
但乜野message先係藝術咩唔係
我會認為係侯孝賢講嘅討論「人存在嘅問題」

冇惡意都主持樓主繼續做落去
加油💪🏻

Something more than entertainment
Not just entertainment
Beside entertainment what just leave

我唔反對你嘅睇法，但當我自己對於電影藝術研究愈深，“戲劇”其實根本上只係一件工具 ；一件用黎彰顯角色人性嘅一件工具。一個出色嘅電影大師拍一套作品從來唔會用劇情堆砌一個故事張其拍出為優先考慮，佢地係會跟據人物潛在嘅唔同層次性格，連同社會或環境間衝突黎成就個故事出黎。層次之高低，就視乎編劇張人性同社會刻畫得幾深，導演表達得有幾利落，影像同視點嘅風格配唔配合套野嘅主題。
最後，我認為 “藝術”一詞係指 “觀點與思維” - 意思係唔同觀眾對作品嘅睇法同創作者嘅思維。

其實電影呢一樣嘢有太多嘢可以研究。場面調度，母題，剪接，美術設計，鏡頭運動，電影音樂，劇本，動作設計等等等等呢啲事旦一門都係一個電影學者要研究一世既課題。仲有現代電影本身有好強既跨媒體性，研究一套電影要同時研習埋佢其他文本上既嘢，例如dc一類既戲。所以用一個post去分析電影深度呢樣嘢可能真係太少。

而且我覺得好難去定義乜叫電影深度，劇本既層次？新技術既出現？（即係希治閣之流既拍攝手法）成套戲既背景？意識形態？電影呢樣嘢存世不過百幾年，相比其他藝術形式既評論方法都仲係好年輕。點樣評論一種咁廣既藝術形式既深度係好有難度。

如果我係樓主，我諗我會用作者論去入手講每一個導演既特色。一來咁會用到多啲實例，易明好多。二來作者論係目前公認適合用嚟分析電影既方式。樓主有興趣可以睇下巴贊既《電影筆記》同埋《電影是甚麼》。雖然我都淨係喺上堂啲notes入面睇過下啲選段，不過呢兩份文本我覺得係目前最有力去探索電影本質既嘢。

Horror Movie
恐怖片（暫譯）

恐怖片係一種嚇人既電影，內容包括有靈異、謀殺、邪惡的人等等。嚇係一個動詞，如果你認同電影需要有感情同情緒，我會用恐懼（Fear）依個字做主題。

恐懼係一種情緒，恐懼既最原始性原自生物本能，毀滅「生存」既死亡，無一種健康生物係對死亡沒有恐懼。

所以我會定義恐怖片既最基礎層次就係「生存vs死亡」，即係同Maslow 第一層（推持生命）同第二層（安全）有關。所以無論鬼、殺人兇手、痴線佬等都係恐怖片要角，因為佢地會帶來死亡。

用影片製造恐懼唔係一件太難既事，畫一個夠恐怖既公仔、屍體、武器已經係成功既一大半。直接描寫殺人對我來講已經係恐怖片，不過我唔會評價依種電影係有深度。因為所有人都知自己驚死亡，你用死亡嚇人一定嚇到。

而我一開始定義電影要message，恐怖片就要呈現出作者探索既恐懼。觀眾如果可以係電影中對恐懼有新睇法，咁就會比其他恐怖片既深度深。

所以第一層次就係恐怖，而個層次就係唔恐怖。

如果第一層次係「生死」既衝突，咁第二層次就係「價值觀」＆「愛」vs「生死」既衝突--凌駕死亡既愛、自尊、信仰（madlow 第3、4、5層）。一般可以「入目」既恐怖片都圍繞著「犧牲」依個主題。一命換N命，係普世價值既聖德，電影能夠拍出對死亡既巨大恐懼而最後仍然決定對愛犧牲（masloe第3、4、5戰勝第1、2層），就係第二層次。

第二層次既2nd角度，「生死」&「愛」vs「價值觀」嘅衝突（maslow第1、2、3、4，打第5）。如果你認同人同動物既分別係四端，而文明與否係用四德來衡量，咁父為子隱定大義滅親就係一個好大既命題。雖然遊戲The Last of Us（2013）唔係一部好乎合「恐怖電影」同「電影」定義，但佢個故事就係喺依層次。（劇情透露：Joel為咗Ellie生存而去殺死Firefly科學家，間接令人類無咗解藥，為咗一個人放棄全世界）

最深一個負面層次就係回歸「生死」vs「愛」＆「價值觀」，主角為咗生存而殺死所有價值觀、愛人去苟且偷生（由maslow第1、2層戰勝勝3、4、5層）例子有：十三駭人13 Beloved（2006）by Chookiat Sakveerakul 既結局。

而最深既正面層次就係主角為咗愛去犧牲「生命」同「價值觀」去救「愛人」（maslow 第3層戰勝咗第1、2、4、5層）。

唔知lihkg仲係咪堅持恐怖片無價值？

reference

樓主好似識D野

我都話會話電影不等於戲劇，但我覺得電影不能脫離戲劇。

正如Phi Chem Bio唔等於數學，但唔能夠脫離數學。

我所有既文章都會用電影生於戲劇，戲劇生於 message去寫。

至於我既電影閱歷的確限於荷李活、港產、日產片。但我唔認同藝術電影否定咗主流電影既價值同深度。

相反主流電影都唔會否定藝術電影既價值同深度。

我只不過係一個聽鄒凱光十溝場、雲海等既塵世中一個迷途書童。

正評過百又上過吓熱門，多謝各位捧場，一齊去欣賞電影響藝術。

抱歉未能續一致謝謝各位Ching。

唔同片種有唔同探討嘅空間

先利申:小弟喺對電影既了解仲係喺好皮毛嘅階段，都想跟咁多位巴打學習下點欣賞一套電影
小弟前日睇咗《大象席地而坐》。個人幾喜歡呢一類型既電影，用大量既長鏡頭拍低一堆貌似對劇情毫無進展既場景，但自己感覺上先係「寫實」，描寫緊人生既荒謬感同無奈好似通常都係要有呢一類既長鏡頭先會有好強既代入感(好似bela tarr既Turin Horse咁)。想知咁多位巴打會用咩既角度欣賞呢類型既電影
再之前睇咗《燒失樂園》，想表達既內容同《大》都相類似。通常對當下生活不滿足，對未來失去希望既人先會更加追求存在既意義，《燒》既其中一個主角解決既方法係「如果消失喺世界上都幾好」，而《大》又提供咗一個補足既方法，就係幻想某一處有一個美好既地方，但千奇唔好去，一但去到，發現原來世界都係一樣既，只會令自己失去生存既動力。到頭來發現其實人係完全唔知為何而存在，為何而活，只係靠美好既幻想吸引自己生存下去
雖然大家討論既方向係另一邊，但我自己會好易比想表達既內容吸引到，所以都想off topic咁討論下

電影響係由唔同部分組成，有唔同角度既聲音出係依個post ，係好事。而且我都唔會講到你既角度帶出既訊息。

你需要先了解存在主義 Existentialism

樓主你原意同闡釋得好好，我只係覺得既然係Study方向，就需要有D系統性
電影理論流派好多，涉獵心理學、語言學等等誅多範疇，亦含政治成份
以本體論角度可以由「電影是什麼」 就可以開始不斷大量探索
例子：
Ricciotto Canudo - The Birth of the Sixth Art（1911）/ Reflections on the Seventh Art（1923）
巴贊 - 《電影是什麼？》

可能Off Topic，不過個人覺得要討論電影的深度，至少要對電影了解得夠深入

明白，我刨下文先。

小弟喺大學都take過兩三科哲學既科，當然存在主義都分好幾種學派，但我接觸得比較多既係卡繆，可能理解都只係好皮毛，但自己覺得存在主義係一種對生命既直觀感受，而好難將呢一種處世既生活態度變成一種理論又或言語可以完全解釋到，好似上面我一大段既文字都可以喺「存在主義」既解釋，但自己都唔係好想喺上文用到「存在主義」呢個term，因為始終喺一種對人存在喺世界上面既感受

Lm

咁我覺得你可以了解一下作者對存在主義既睇法
例如胡波、佢師承既Tarr、李滄東等等
佢地有咩說話想透過藝文史哲講出黎，亦是「Messege」

反英雄與犯罪片
Antihero and Crime Movie,

犯罪片又或者黑道片係一個好廣範既定義， 有正劇有喜劇有悲劇，所以以我用反英雄做一個切入講一講。

我會話反英雄係一種相對英雄，而唔係絕對英雄。因為係相對，所以反英雄有相當大既潛力成為一個好既立體角色，佢地好多時係地下社會有相當高既聲望；卻係正常安居樂業社會想剷除既人。反英雄自身既存在價值同意義係一個經常現既命題。

所以相對正義既盜亦有道成為咗主流反英雄既指標，反英雄最大既價值在於平衡地下同地面社會。電影經常提出一個主義，不幸中之大幸：「如果無咗羅賓漢--地下社會可能會就貧富懸殊、公義等問題而變得混沌。」

基於出發點為道德重要指標，如果一個人唔係因為身不由己既環境衝突而成為帶罪之身，佢既行為好難講得上盜亦有道。所以唔少犯罪反英雄片都係被逼做黑幫：The Godfather(1972)、英雄本色（1981）中狄龍復出、連古惑仔（1997）都叫人在江湖（身不由己）。

講講The Godfather 1&2(1972,1974)（劇情透露：Vito係西西里黑幫村出世，小學咁上下年紀以經係孤兒，移民到紐約生活，身不由已做咗黑幫但另一個身份卻係地下社企、法庭，柯里安家成為魔鬼天使化身。而Michael年青富有理想，做埋二戰英雄，但可惜受血統困擾，為家族就做罪犯、為自己就背某家庭，正宗仁義兩難存。此外賣唔賣毒品重變咗「道德」指標）

角色既經歷同最終決定會係層次定奪既關鍵。最終佢會係維持現況、墮落成土豪定係金盤洗手？

依個係成套戲最重要既message，而促成最終決定係需要好深刻既種種經歷先得，如果過程寫得唔好，同最終決定不相符，好容易成為眼高手低既cult片。

再講The Godfather（1972）--墮落，Michael唔係無試過維織家庭、做好人、為國效命（maslow3、4、5），但柯里安家帶來既和平從老教父暗殺事件開始瓦解，Micheal作為家庭一分子就唯有展開黑社會生涯（為maslow 3 放棄4、5），追續父親「相對既正義與和平」做一生人一次殺手。之後去到西西里又試過做一對平凡夫，老婆炸死又係一個佢墮落命運既警號。返到來諗住協助大佬做繼承人，但大佬比姐夫出賣死咗，Michael 又再一次被逼留係黑道。之後老教父之死，佢終於唔再追求逃離黑道，而係要統領。導演安排一個交犬蒙太奇：姨娚受洗成基督徒同時，Michael 都用四大幫派既血受洗成「Godfather」。最後用殺姐夫同一段首尾呼應有名無實既婚姻描寫Michael永遠既墮落(maslow 3、4、5既核心由「家庭」轉變為「幫派」）。

有人既地方就有壞人，無處不在卻似一個地面上既思想禁忌，神秘又吸引。揭示一個神秘嘅禁忌傳說相信係無個人都有既渴望。

reference

（待續）

麥高芬（泛用音譯）
Macguffin

由電影導演希治閣Alfred Hitchcock （1899-1980）提出既一個概念，麥高芬既作用係推動劇情發展，佢可以係每個角色既動力Motivation。用Macguffin來連結每個角色係相當有效同穩陣既決定，因為可以將唔同衝突既正反兩面鮮明起來。麥高芬可以係任何事物，不論係一個人定一件物件甚至乎係一個字。

Macguffin係好多戲名入面都搵到，例如哈里波特：神秘的魔法石，主標題同副標題主係係列同該集麥高芬。每個角色都圍繞著依兩個「傳說」去走。而每一集都係用「分靈體」作為某界去令到角色有衝，令到哈里波特有鮮明既主旨--阻止佛地魔同黑魔法壯大。

希治閣用蘇格蘭獅子提出麥高芬既陷阱。麥高芬既存在邏輯必須有理成立。蘇格蘭根本無獅子，希治閣諷刺我地格硬用「蘇格蘭獅子」製造故事依種機械式創作既愚昧。

所以如果係作者，諗咗麥高芬先寫劇本好可能會令故事過於平面，倒不如先設定妳世界觀，再試用麥高芬來加插入去平衡大世界觀中既連結。

而讀者需要既係感受電影，唔需要將電影變成數字遊戲咁不停搵電影既幕後設計，就好似將彩蛋騎劫電影咁奇怪。無需要為咗搵麥高芬而費神，甚至穿作附會定義邊一個部分係麥高芬。

至於希治閣話蘇格蘭無獅子所以故事無麥高芬，只係英國人既幽默？麥高芬係咪故事必需品，就睇下大定點睇啦。

references

下篇終於講蒙太奇

開始有大量劇情透露

請先觀看以下電影：
教父三部曲The Godfather Trilogy (1972-1990)
觸目驚心Psycho (1960)
逃學威龍（1991）
無間道三部曲（2002-2003）
影武者Kagemusha（1980）
十二怒漢12 Angry Man (1957)
發條橙The Clockwork Orange (1971)
閃靈The Shining (1980)
凶心人Memento（2000）
蝙蝠俠部曲Batman The Dark Knight Trilogy (2005-2013)
悿布頓版蝙蝠俠Batman (1989-1990)
鐵甲奇俠Iron Man （2008-2013）
美國隊長三部曲Captain America Trilogy （2011-2016)

（待更新）

之後既文章可能會用以上電影做例子，但又可能會唔用，喺睇每一編既時候小心睇副標題，避免劇情透露中伏。

蒙太奇(音譯）
Montage

蒙太奇係其中一個令電影完全獨立於原始戲劇既一個技術--剪接，可以話係現場表現無辦法呈現出來既事。

Montage一詞為法文建築學名詞，意思係組裝零件。

電影剪接能夠將唔同視角角度放埋一齊、唔同運色可以帶出唔同情感、唔同時空又可以連結一齊表達出唔少抽象message或象徵。依啲喺舞台係唔可能出現，因為觀眾只有一個視角、場境只可以有實色或單色射燈、唔同時空交接之間既過場又可能令節奏失去一氣呵成。

電影剪接有別於一般影片剪接，蒙太奇依種富電影感既剪接有相當高既門檻。

先前講到電影有Messages，咁蒙太奇既存在可以話係用於傳達Messages。情感、情緒、信念、邏輯、時間等等都係電影想表達既Items。唔同蒙太奇適合突顯唔同Message，由於人既表達同專注力都相當有限。太貪心用不足既時間描述出過多既messages 就會有出現失焦既嚴重後果，離電影主旨越走越遠。蒙太奇設計既好壞，足以昇華或破壞一個好劇本。

下回講蒙太奇不同既手法。

P. S由於蒙太奇中文文章太少，所以我之後啲文索性自己譯個啲技術，想搵深入啲可以用返英文專有名詞

reference

（待續）